# Пример создания графического интерфейса в среде clcon

исходная версия - С. Кондратьев, 2016, [ссылка](https://bitbucket.org/byjav/yar/src/c4296db2540e010bbd39736bdea0703907dc2ba0/примеры/калькулятор/gui.md?fileviewer=file-view-default)

переработка - Д.Будяк 

## Аннотация

Рассматривается реализация графического интерфейса на tcl/tk к программам на
Common Lisp в среде clcon. Обсуждаются способы передачи информации при
организации межпроцессного взаимодействия tcl и лиспа и сопутствующего
взаимодействия потоков лиспа.

## Введение

Одним из способов создания графического интерфейса пользователя является
организация межпроцессного взаимодействия основной программы и программы ―
графического интерфейса. Примером может служить среда clcon, в которой лисповый
процесс и процесс tcl общаются по протоколу swank, разработанному для
взаимодействия лиспа с редактором Emacs в среде разработки Slime. Другим
примером могут служить веб-приложения.

Организация подобного межпроцессного взаимодействия усложняется, когда
требуется работать с состоянием и синхронизировать состояния объектов в обоих
процессах.

Мы рассмотрим создания графического интерфейса в среде clcon на примере
эмулятора калькулятора. Задача состоит в написании библиотеки-прослойки между
библиотекой, определяющей калькулятор, и графическим интерфейсом.

Для простоты мы ограничиваемся случаем глобального калькулятора. Именно,
предполагается, что на стороне лиспа будет существовать не более одного
калькулятора, который будет обслуживаться одним потоком ― потоком калькулятора.
Реализация нескольких калькуляторов не представляет принципиальных сложностей,
для неё достаточно использовать уникальные идентификаторы калькуляторов.

При загрузке скрипта tcl создаётся поток калькулятора и
выделяются соответствующие ресурсы (например, создаётся калькулятор), а при
закрытии окна калькулятора поток калькулятора заканчивает работу.

Далее описывается реализация такого калькулятора. Особое внимание уделяется
направлениям и способам передачи информации при межпроцессном взаимодействии.

## Направления передачи информации

Задача включает три направления передачи информации: от tcl к некоторому
принимающему потоку лиспа по протоколу swank, от принимающего потока лиспа к
потоку калькулятора и от потока калькулятора к tcl.

Для передачи информации в направлении лисп―tcl мы используем функцию
`clco:eval-in-tcl`, которая в качестве аргумента принимает строку ― вычисляемое
выражение. Ясно, что эта функция должна каким-то образом определять, по какому
swank-соединению отправлять выражение. Она делает это неявно: в момент вызова
функции `clco:eval-in-tcl` должен существовать особый контекст, обусловленный
реализацией протокола swank (например, динамическая переменная
swank-api:*emacs-connection* должна быть связана с используемым соединением).
Для создания нужного контекста можно пользоваться макросом
swank-api:with-connection.

Для общения в направлении tcl―лисп мы пользуемся функцией асинхронного
вычисления `::tkcon::EvalInSwankAsync` из clcon. Аргументами этой функции
являются вычисляемое S-выражение, продолжение (выражение tcl, которое
вычисляется после вычисления выражения в лиспе, и которое может использовать
результат последнего), и указание на поток лиспа, в котором следует вычислить
S-выражение.

Протокол swank предоставляет довольно ограничительные средства выбора потока
для вычисления. В форке библиотеки slime, используемой в clcon, в качестве
идентификатора потока можно указывать `:post-message-thread`, соответствующую
потоку-диспетчеру. Этот поток может принимать сообщения от разных
tcl-приложений с разными back-end-ами, и его задача состоит только в перенаправлении 
событий другим потокам. Можно сказать, что поток-диспетчер получает события из очереди 
событий, и его задачей является быстро передать эти сообщения другим тредам для обработки.

На настоящий момент среда clcon не предоставляет механизма диспетчеризации
сообщений потоком-диспетчером. Поэтому приложения, использующий этот поток,
должны реализовать диспетчеризацию самостоятельно. Мы рассмотрим реализацию средствами
библиотеки swank, а также дадим ссылку на альтернативную реализацию с помощью библиотеки safe-queue,
реализующей абстракцию почтового ящика.

## Калькулятор на лиспе

В качестве «мозга» калькулятора мы используем библиотеку calcu-core. Прообразом
абстрактного калькулятора, определяемого этой библиотекой, является обычный
«бухгалтерский» калькулятор без приоритетов операций и скобок, с регистром
памяти. Абстрактный калькулятор является лисповым объектом, возвращаемым
функцией `calcu-core:make-calculator`. Нажатиям клавиш соответствует применение
к калькулятору функций типа `calcu-core:ac` (сброс) или `calcu-core:feed-char`
(нажатие цифры или десятичной точки). Эти функции меняют состояние
калькулятора. Дисплей прототипического калькулятора имеет четыре индикатора:
абсолютная величина значения регистра X калькулятора, знак этого значения,
индикатор регистра памяти и индикатор ошибки. У абстрактного калькулятора роль
индикаторов выполняют функции `calcu-core:displayed-value` (первым значением
которой является строковое представление абсолютной величины значения регистра
X калькулятора, а второй ― `t`, если значение отрицательно и `nil` в противном
случае), `calcu-core:calculator-mem` и `calcu-core:calculator-error-p`.
Альтернативным способом доступа к индикаторам является функция
`calcu-core:display-string`, возвращающую строку определённого формата,
содержащую информацию о всех индикаторах.

Библиотека calcu-core предоставляет простейший текстовый интерфейс к
калькулятору, который может использоваться в терминале. Ассоциативный список
`cl-core:*text-commands*` устанавливает соответствие между некоторыми литерами
и функциями ― командами калькулятора. Таким образом, клавиши калькулятора можно
«кодировать» литерами. Это кодирование может оказаться полезным и при написании
графической оболочки.

## Графическая оболочка калькулятора на tck/tk

Графическая оболочка калькулятора является окном верхнего уровня tk (toplevel),
которое представляет собой стилизованный калькулятор. Кнопки в целом
соответствуют клавишам абстрактного калькулятора, кроме кнопки выключения
`OFF`. Для простоты в качестве дисплея используется неактивное поле ввода, в
котором отображается строка, возвращаемая функцией `calcu-core:display-string`.
Более реалистичную имитацию ЖК дисплея можно было бы создать на основе виджета
типа canvas.

В нашем примере основными задачами графической оболочки являются передача лиспу
нажатых клавиш и обновление дисплея.

Передача данных лиспу осуществляется функцией `::Calcu::hit`. Аргументом этой
функции является строка, литеры которой являются кодами клавиш калькулятора в
текстовом интерфейсе. Функция вызывает функцию `::tkcon::EvalInSwankAsync`,
которая должна отправить сообщение потоку-диспетчеру. Естественно, это
сообщение должно содержать строку-команду. Конкретные форматы сообщений зависят
от реализуемого способа диспетчеризации.

При закрытии окна калькулятора лиспу будет посылаться пустая команда ― сигнал
окончания работы.

Обновление дисплея осуществляется функцией `::Calcu::update_display`, которая
вызывается из лиспа.

## Back-end калькулятора

Back-end калькулятора состоит из библиотеки calcu-core и вспомогательной
библиотеки, организующей работу калькулятора в среде clcon и служащей
прослойкой между calcu-core и графическим интерфейсом. В частности,
вспомогательная библиотека управляет потоками-приложениями, а также созданием,
синхронизацией и уничтожением объектов в контексте взаимодействия с tcl.
Библиотеки calcu-clcon и calcu-clcon-mailboxes являются двумя вариантами такой
вспомогательной библиотеки. Первая из них опирается на библиотеку swank, вторая
― на внешнюю библиотеку safe-queue.

## Реализация цикла событий средствами swank

Поток калькулятора должен содержать цикл сообщений (или событий), источником
которых будет поток-диспетчер.

Такой цикл можно организовать разными способами.

Один из способов ― использовать пару функций `swank::send-event` и
`swank-api:wait-for-event`. Первая из них отправляет потоку сообщение, которое
может быть любым лисповым объектом, но типично ― S-выражением, головой которого
является keyword, указывающий тип сообщений. Функция `swank-api:wait-for-event`
ждёт, когда поток получит сообщение, согласующееся с шаблоном. В нашей
реализации `swank::send-event` вызывается потоком-диспетчером, а
`swank-api:wait-for-event` вызывается в потоке калькулятора. Сообщение же,
отправляемое из tcl в лисп, должно содержать команду отправки нужного события
нужному потоку.

Реализация протокола swank требует, чтобы при вызове функции
`swank-api:wait-for-event` глобальная переменная swank-api:*emacs-connection*
была бы связана с соединением. Соответствующий контекст можно создать макросом
`swank-api:with-connection`.

Очевидным недостатком данного подхода является использование
неэкспортированного символа `swank::send-event`, то есть детали реализации
протокола swank, для которой нет гарантий стабильности.

Более существенным недостатком является то, что для организации общения между
двумя потоками *внутри лиспа* мы вынуждены привлекать swank-соединение,
являющееся каналом связи лиспа *с внешним миром* и не относящееся к связи между
потоками.

Можно отметить, что создание макросом `swank-api:with-connection` «правильного»
контекста, в котором переменная `swank-api:*emacs-connection*` связана с
текущим соединением, позволяет использовать в потоке калькулятора функцию
`clco:eval-in-tcl` без дополнительный действий. Но это верно только в случае
«правильного» контекста. Например, если в определении функции ::Calcu::hit
использовать фиктивный канал, заменив S-выражение на

    "(swank::send-event (calcu-clcon:calculator-thread \
    (swank::make-multithreaded-connection :socket cl:t :socket-io (cl:make-broadcast-stream)))\
    '(:calculator-command \"$keys\"))"

можно убедиться, что до потока калькулятора сообщения доходят, но дисплей не
обновляется.

Резюмируя, можно сказать, что swank позволяет реализовать общение между
потоками лиспа, но не даёт для этого удобных средств и абстракций. Это
естественно, так как цель библиотеки swank ― обеспечивать взаимодействие с
редактором Emacs, а не потоков внутри лиспа.

## Реализация цикла событий с помощью почтовых ящиков

Нам кажется удобной абстракция «почтовый ящик». В почтовый ящик можно
отправлять сообщения, и можно принимать из него сообщения в том порядке, в
котором они пришли. Цикл событий потока при этом реализуется как цикл
блокирующих чтений из почтового ящика.

Очевидная плата за использование почтовых ящиков ― появление в программе новой
сущности. С другой стороны, почтовые ящики более гибки, чем общения в парах
потоков, так как нет ограничений на то, кто может отправлять и получать
сообщения.

С.Кондратьев реализовал альтернативную версию калькулятора на основе библиотеки safe-queue, 
код содержится в версии Яра, приведённой [по ссылке](https://bitbucket.org/byjav/yar/commits/939654201dc21fddfb0c910c09361f9cd67283f7)

Можно было воспользоваться и реализацией почтовых ящиков из swank, см. swank::send .

## Другие примеры GUI-приложений

Сам clcon является примером клиент-серверного приложения, в котором клиентская часть (ГПИ / GUI) написана на tcl/tk, а серверная - на лиспе. 
В нём относительно успешно решена такая задача, как синхронизация двух текстовых редакторов. Часть функционала текстового редактора реализована
на tcl/tk (виджет text), а другая часть, например, функции авторасстановки отступов в лисп-коде - реализована на лиспе и представляет из себя backend 
редактора oduvanchik (в прошлом hemlock). В каждый момент только один из двух редакторов является ведущей и отвечает за происходящее. 
При этом, если на короткое время лисповая часть становится ведущей, события клавиатуры, порождаемые клиентской частью, помещаются в очередь
и ожидают момента, когда лисповая часть вернёт управление клиенту. 

Другой пример - это реализация REPL для ввода лисповых команд и печати их результата. 

Третий пример - реализация отладчика.

См. исходники, а также

[client-server.md](../../lp/clcon/doc/client-server.md)

[text2odu.md](../../lp/clcon/doc/text2odu.md)

## Заключение

Мы показали, что в среде clcon можно разрабатывать GUI-приложения для лиспа с
интерфейсом на tcl/tk. 

